<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Iván Hernández Cazorla - Proyectos</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://ivanhercaz.github.io/feeds/proyectos.atom.xml" rel="self"></link><id>https://ivanhercaz.github.io/</id><updated>2021-01-15T13:00:00+00:00</updated><entry><title>Canales no oficiales de Telegram para organismos públicos</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/a/telegram-canales-organismos-publicos.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-15T13:00:00+00:00</published><updated>2021-01-15T13:00:00+00:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2021-01-15:/a/telegram-canales-organismos-publicos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Telegram es una de las aplicación de mensajería más utilizadas y principal rival de la hegemonia de WhatsApp. En los últimos años la cantidad de usuarios de Telegram a aumentado considerablemente, muchos han migrado a Telegram porque algunos de sus contactos empezaron a utilizarlo, otros porque las empresas o instituciones …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Telegram es una de las aplicación de mensajería más utilizadas y principal rival de la hegemonia de WhatsApp. En los últimos años la cantidad de usuarios de Telegram a aumentado considerablemente, muchos han migrado a Telegram porque algunos de sus contactos empezaron a utilizarlo, otros porque las empresas o instituciones para los que trabajan tienen canales y grupos oficiales, entre otras posibles razones. Sin embargo, cabe señalar que normalmente hay una constante en el aumento del uso de Telegram: los usuarios se preocupan por su privacidad al usar WhatsApp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde finales de 2020 estamos viviendo otra gran migración de usuarios, esta vez debido a los próximos cambios en la política de privacidad de WhatsApp, que entrará en vigor en febrero. Aunque, gracias al Reglamento General de Protección de Datos, parece que los usuarios de la Unión Europea no pueden ser objetivo de esa nueva política de privacidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Telegram no es solo un servicio de mensajería privado y seguro, sino que también dispone de características muy útiles: canales y grupos privados o públicos, conversaciones secretas con tiempos de autodestrucción determinados, carpetas para organizar nuestras conversaciones e incluso fijar las que más nos convenga en la cabecera de la aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diferentes organismos públicos y políticos han empezado a utilizar Telegram para difundir, como es el caso del propio &lt;a href="https://t.me/sanidadgob"&gt;Ministerio de Sanidad&lt;/a&gt; o, fuera de España, la &lt;a href="https://t.me/elysee"&gt;Presidencia de la República francesa&lt;/a&gt;. Muchas instituciones aún tiene que dar este paso, sin embargo en muchas ocasiones no tienen recursos destinados a esto en sus actuales presupuestos o no han llegado a valorar la importancia que tiene disponer de un canal en Telegram. Sin embargo, &lt;em&gt;la ciudadanía puede tomar parte en esta iniciativa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 13 de enero quise iniciar una iniciativa: Canales no oficiales para organismos públicos en Telegram. ¿Por qué? En ocasiones me ha pasado que se me escapa alguna noticia de interés, evento o incluso convocatorias (oposiciones, ayudas, etc.) porque no revisé en el momento adecuado las redes sociales, porque las uso con poca frecuencias o porque la cantidad de información que hay en ellas es inmensa. Seguro que no soy el único en esa situación. &lt;em&gt;¡Vivimos una época de saturación de información!&lt;/em&gt; Sin embargo, normalmente las aplicaciones móviles que más utilizamos son aquellas destinadas a comunicarnos con nuestra familia, amistades, etc., y como creo que de entre esas aplicaciones Telegram es una de las mejores opciones, ¡decidí iniciar esta iniciativa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello ese mismo día creé el canal de Telegram &lt;a href="https://t.me/cabildograncanarianooficial"&gt;&lt;strong&gt;Cabildo de Gran Canaria: noticias, anuncios y convocatorias (no oficial)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, con el objetivo de publicar todas las noticias, anuncios y convocatorias que se publican en &lt;a href="http://cabildo.grancanaria.com/"&gt;su sitio web&lt;/a&gt;. Tengo planeado hacerlo con al menos 2 instituciones más, aunque aún no he decidido los organismos. Mi capacidad actual de gestión es de un máximo de 3 canales, ya que las herramientas que utilizo, IFTTT, solo permite hasta 3 canales por cuenta. Además del tiempo que dedico a crearlos y mantenerlos, así como el tiempo extra que conlleva crear los canales para aquellos organismos sin feeds RSS estandarizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar me gustaría invitarles a consultar la campaña que he abierto en Patreon: &lt;a href="https://www.patreon.com/divulgacioninformaciopublica"&gt;Divulgación de información pública&lt;/a&gt;. Aún tengo que trabajar algunos aspectos de la misma (por ej., personalizar los mensajes de bienvenida), pero he pensado que a lo mejor hay personas interesadas en estos canales o en la creación de alguno específico, y que quizás quieran colaborar en esta iniciativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Declaración&lt;/em&gt;: como destaco en la campaña de Patreon, que todos estos canales son no oficiales y siempre se declará ese aspecto. No son creados ni gestionados por las instituciones, por lo que &lt;em&gt;no son canales oficiales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Proyectos"></category><category term="Telegram"></category><category term="información"></category><category term="divulgación"></category><category term="organismos públicos"></category></entry></feed>