<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Iván Hernández Cazorla</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/" rel="alternate"></link><link href="https://ivanhercaz.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://ivanhercaz.github.io/en/</id><updated>2020-01-10T14:00:00+00:00</updated><entry><title>Artículo sobre el proyecto Wikidata-IATEXT publicado en Prisma.com</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/a/wikidata-iatext_articulo_prisma_com_2019.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-10T14:00:00+00:00</published><updated>2020-01-10T14:00:00+00:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2020-01-10:/en/a/wikidata-iatext_articulo_prisma_com_2019.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;At the end of December it was published the &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/issue/view/466"&gt;number 40 of Prisma.com&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Revista de Ciências e Tecnologias da Informação e Comunicação&lt;/em&gt;, in which I have the pleasure to have published art article with &lt;a href="http://www.manuelramirez.es/"&gt;Manuel Ramírez Sánchez&lt;/a&gt;, coordinator of the Documental Heritage and Bibliometry division of the Research Institute …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;At the end of December it was published the &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/issue/view/466"&gt;number 40 of Prisma.com&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Revista de Ciências e Tecnologias da Informação e Comunicação&lt;/em&gt;, in which I have the pleasure to have published art article with &lt;a href="http://www.manuelramirez.es/"&gt;Manuel Ramírez Sánchez&lt;/a&gt;, coordinator of the Documental Heritage and Bibliometry division of the Research Institute of Text Analysis and Applications (IATEXT), and &lt;a href="https://iatext.ulpgc.es/es/investigador_grh"&gt;Gregorio Rodríguez Herrera&lt;/a&gt;, director of the IATEXT.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="image" style="width: 50%"&gt;
  &lt;img src="../../images/publications_per_year_and_author.png" alt="Gráfico de barras de las publicaciones de los miembros del IATEXT desde 1978 hasta 2018"&gt;
  &lt;figcaption&gt;Publications of the memebrs of the IATEXT from 1978 until 2018. Generated with the &lt;a href="https://query.wikidata.org"&gt;Wikidata Query Service&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;The article, titled &lt;em&gt;Wikidata, WikiCite and Scholia as tools for a corpus of linked bibliographic data. Curation and structuring of the scientific production of the IATEXT’s researchers&lt;/em&gt;, consists in a scientific and detailed presentation of the project Wikidata-IATEXT, its motivation and state of the art, the applied methodology, the obtained results, possible use cases, the problems that we address and the conclusions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The article can be readed in the &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/article/view/6529"&gt;website of the journal&lt;/a&gt;, as well as in &lt;a href="http://hdl.handle.net/10553/60056"&gt;&lt;strong&gt;accedaCRIS&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, the institutional repository of the University of Las Palmas de Gran Canaria, where it has assined a Handle System identifier: &lt;a href="http://hdl.handle.net/10553/60056"&gt;http://hdl.handle.net/10553/60056&lt;/a&gt;. It is also &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/338513716_Wikidata_WikiCite_y_Scholia_como_herramientas_para_un_corpus_de_datos_bibliograficos_enlazados_Curacion_y_estructuracion_de_la_produccion_cientifica_de_los_investigadores_del_IATEXT"&gt;available in &lt;strong&gt;ResearchGate&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. In ResearchGate are available the images used, however in accedaCRIS I forgot to add them when I upload the article. I will contact with the technical support to know if it is possible add them, if not, &lt;a href="https://ivanhercaz.com/a/wikidata-iatext_wikicite_scholia_corpus_datos_bibliogr%C3%A1ficos_wikidata.html"&gt;the short report I posted&lt;/a&gt; in this blog will always remain. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this number of the journal has also been published the article &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/article/view/6527"&gt;&lt;em&gt;Q392754: Criação de perfis académicos com Wikidata e Scholia – projecto-piloto&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, written by two researchers that I have the pleasure of meeting them, Catarina Mateus Reis and Miguel Mimoso Correia. Their article is similar to ours, but this case of study is different in several aspects. I recommend to read it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ser sincero, no sé ni como estoy escribiendo esta entrada en el blog. Quería que la próxima no tuviese que ver con el proyecto Wikidata-IATEXT para que este blog no pareciese monotemático, ¡pero no ha sido posible! Tengo muchas ideas pendientes: algunas de ellas empezadas, otras solo plasmadas en mi cabeza. Sea como sea, me gustaría publicar una nueva entrada entre finales de enero y principios de junio. A ver si lo consigo.&lt;/p&gt;</content><category term="Wikidata"></category><category term="WikiCite"></category><category term="Scholia"></category><category term="ciencia abierta"></category><category term="acceso abierto"></category><category term="artículo científico"></category></entry><entry><title>Artículo sobre el proyecto Wikidata-IATEXT publicado en Prisma.com</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/a/wikidata-iatext_articulo_prisma_com_2019.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-10T14:00:00+00:00</published><updated>2020-01-10T14:00:00+00:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2020-01-10:/a/wikidata-iatext_articulo_prisma_com_2019.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A finales de diciembre se publicó el &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/issue/view/466"&gt;número 40 de Prisma.com&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Revista de Ciências e Tecnologias da Informação e Comunicação&lt;/em&gt;, en el que tengo el placer de haber publicado un artículo con &lt;a href="http://www.manuelramirez.es/"&gt;Manuel Ramírez Sánchez&lt;/a&gt;, coordinador de la división de Patrimonio Documental y Bibliometría del Instituto de Análisis y …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A finales de diciembre se publicó el &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/issue/view/466"&gt;número 40 de Prisma.com&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Revista de Ciências e Tecnologias da Informação e Comunicação&lt;/em&gt;, en el que tengo el placer de haber publicado un artículo con &lt;a href="http://www.manuelramirez.es/"&gt;Manuel Ramírez Sánchez&lt;/a&gt;, coordinador de la división de Patrimonio Documental y Bibliometría del Instituto de Análisis y Aplicaciones Textuales (IATEXT), y &lt;a href="https://iatext.ulpgc.es/es/investigador_grh"&gt;Gregorio Rodríguez Herrera&lt;/a&gt;, director del IATEXT.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="image" style="width: 50%"&gt;
  &lt;img src="../images/publications_per_year_and_author.png" alt="Gráfico de barras de las publicaciones de los miembros del IATEXT desde 1978 hasta 2018"&gt;
  &lt;figcaption&gt;Publicaciones de los miembros del IATEXT desde 1978 hasta 2018. Generada a partir del &lt;a href="https://query.wikidata.org"&gt;Wikidata Query Service&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;El artículo, titulado &lt;em&gt;Wikidata, WikiCite y Scholia como herramientas para un corpus de datos bibliográficos enlazados. Curación y estructuración de la producción científica de los investigadores del IATEXT&lt;/em&gt;, consiste en una presentación científica y detallada del proyecto Wikidata-IATEXT: las oportunidades de contribuir a la ciencia abiera y cómo, el proyecto Wikidata-IATEXT, su motivación y estado previo, la metodología aplicada, los resultados obtenidos, posibles casos de uso, los problemas a los que nos enfrentamos y las conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo puede ser consultado en el &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/article/view/6529"&gt;sitio web de la revista&lt;/a&gt;, así como también en &lt;a href="http://hdl.handle.net/10553/60056"&gt;&lt;strong&gt;accedaCRIS&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, el repositorio institucional de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, donde se le ha asignado el identificador Handle System &lt;a href="http://hdl.handle.net/10553/60056"&gt;http://hdl.handle.net/10553/60056&lt;/a&gt;. También está &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/338513716_Wikidata_WikiCite_y_Scholia_como_herramientas_para_un_corpus_de_datos_bibliograficos_enlazados_Curacion_y_estructuracion_de_la_produccion_cientifica_de_los_investigadores_del_IATEXT"&gt;disponible en &lt;strong&gt;ResearchGate&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. En ResearchGate están disponibles las imágenes que he utilizado, sin embargo en accedaCRIS se me olvidó añadirlas al introducir el artículo. Contactaré con su soporte técnico para comprobar si es posible añadirlas, si no, siempre quedará el &lt;a href="https://ivanhercaz.com/a/wikidata-iatext_wikicite_scholia_corpus_datos_bibliogr%C3%A1ficos_wikidata.html"&gt;informe breve que publiqué&lt;/a&gt; en este blog. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este número también se ha publicado el artículo &lt;a href="https://ojs.letras.up.pt/ojs/index.php/prismacom/article/view/6527"&gt;&lt;em&gt;Q392754: Criação de perfis académicos com Wikidata e Scholia – projecto-piloto&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, escrito por dos investigadores que tengo el placer de conocer, Catarina Mateus Reis y Miguel Mimoso Correia. Su artículo es similar al nuestro, pero su caso de estudio es diferente en muchos sentidos. Les recomiendo su lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ser sincero, no sé ni como estoy escribiendo esta entrada en el blog. Quería que la próxima no tuviese que ver con el proyecto Wikidata-IATEXT para que este blog no pareciese monotemático, ¡pero no ha sido posible! Tengo muchas ideas pendientes: algunas de ellas empezadas, otras solo plasmadas en mi cabeza. Sea como sea, me gustaría publicar una nueva entrada entre finales de enero y principios de junio. A ver si lo consigo.&lt;/p&gt;</content><category term="Wikidata"></category><category term="WikiCite"></category><category term="Scholia"></category><category term="ciencia abierta"></category><category term="acceso abierto"></category><category term="artículo científico"></category></entry><entry><title>Wikidata-IATEXT, WikiCite y Scholia en los Wikidata Days 2019: contribución al corpus de datos bibliográficos de Wikidata</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/a/wikidata-iatext_wikicite_scholia_corpus_datos_bibliogr%C3%A1ficos_wikidata.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-20T14:00:00+01:00</published><updated>2019-06-20T14:00:00+01:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2019-06-20:/en/a/wikidata-iatext_wikicite_scholia_corpus_datos_bibliográficos_wikidata.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El 7 de junio presenté durante los &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.wikidata.org/wiki/Wikidata:WikiProject_Portugal/Wikidata_Days_2019"&gt;Wikidata Days 2019&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, por primera vez, el proyecto &lt;strong&gt;Wikidata-IATEXT&lt;/strong&gt; en la &lt;a href="https://www2.novasbe.unl.pt" title="Nova School of Business and Economics"&gt;Nova School of Business and Economics&lt;/a&gt; (Nova SBE) de la &lt;em&gt;Universidade Nova de Lisboa&lt;/em&gt;. Antes de continuar quiero agradecer a Catarina Reis, de &lt;em&gt;Social Sciences DataLab&lt;/em&gt;, y a Miguel Mimoso Correia, de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El 7 de junio presenté durante los &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.wikidata.org/wiki/Wikidata:WikiProject_Portugal/Wikidata_Days_2019"&gt;Wikidata Days 2019&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, por primera vez, el proyecto &lt;strong&gt;Wikidata-IATEXT&lt;/strong&gt; en la &lt;a href="https://www2.novasbe.unl.pt" title="Nova School of Business and Economics"&gt;Nova School of Business and Economics&lt;/a&gt; (Nova SBE) de la &lt;em&gt;Universidade Nova de Lisboa&lt;/em&gt;. Antes de continuar quiero agradecer a Catarina Reis, de &lt;em&gt;Social Sciences DataLab&lt;/em&gt;, y a Miguel Mimoso Correia, de la &lt;em&gt;Teresa Alexandre Soares dos Santos Library&lt;/em&gt;, por haberme invitado a este evento en el que tanto y tan bien trabajaron.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sobre_proyecto_wikidata-iatext"&gt;Sobre el proyecto Wikidata-IATEXT&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Propuse este proyecto al &lt;a href="http://iatext.ulpgc.es" title="Instituto de Análisis y Aplicaciones Textuales"&gt;Instituto de Análisis y Aplicaciones Textuales&lt;/a&gt; (IATEXT) de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria (ULPGC) en febrero de 2018. La propuesta inicial consistió, en pocas palabras, en curar datos sobre sus miembros y sus respectivas publicaciones científicas, y estructurararlos en Wikidata para contribuir a la ciencia abierta. La propuesta fue bien recibida por la directiva del IATEXT, por lo que pude comenzar a trabajar al mes siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La motivación principal del proyecto era contribuir a Wikidata como corpus de datos bibliográficos enlazados. Con esta contribución se podría demostrar el potencial que tiene Wikidata y el conocimiento libre, en general, y los datos científicos abiertos, específicamente. Por supuesto, antes de proponer el proyecto al IATEXT quería saber si alguien más había trabajado masivamente la producción científica de algún instituto de investigación. Tal y como se puede comprobar en la &lt;em&gt;Tabla 1&lt;/em&gt;, este trabajo era prácticamente una novedad, por lo que era una buena oportunidad para demostrar el potencial de Wikidata como base de datos libres y de &lt;a href="https://wikicite.org" title="WikiCite"&gt;WikiCite&lt;/a&gt; a un instituto de investigación de la ULPGC.&lt;/p&gt;
&lt;table class="table" style="text-align: center"&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th colspan="2" style="text-align: center; font-style: bold;"&gt;Tabla 1. Estado previo&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td colspan="2" style="text-align: center"&gt;En torno a...&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td style="vertical-align: middle; width: 50%"&gt;4300 institutos de investigación en Wikidata.&lt;/td&gt;
        &lt;td style="vertical-align: middle"&gt;86 institutos de investigación con al menos 1 investigador enlazado con la propiedad «miembro de» (P463)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td colspan="2" style="text-align: center"&gt;25 institutos universitarios con al menos una publicación enlazada a uno de sus miembros.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Fue realizado entre marzo y septiembre de 2018, y a pesar de haberse alargado, el proyecto no alcanzó a crear los elementos de todas las publicaciones científicas de los miembros del IATEXT. A pesar de esto, el proyecto ha situado al IATEXT como uno de los institutos universitarios con mayor cantidad de enlace a elemenetos de publicaciones científicas e investigadores. Gracias a estos datos que se han volcado ahora es posible visualizar en &lt;a href="https://tools.wmflabs.org/scholia" title="Scholia"&gt;Scholia&lt;/a&gt;, un servicio web de visualización de los elementos de Wikidata relacionados con el ámbito científico, tanto el &lt;a href="https://tools.wmflabs.org/scholia/organization/Q27639076" title="Visualización de los datos del IATEXT en Scholia"&gt;IATEXT como organización&lt;/a&gt;, sus miembros (por ej., &lt;a href="https://tools.wmflabs.org/scholia/author/Q50315478" title="Visualización de los datos de Yolanda Arencibia Santana en Scholia"&gt;Yolanda Arencibia Santana&lt;/a&gt;) y sus respectivas publicaciones científicas (por ej., &lt;a href="https://tools.wmflabs.org/scholia/work/Q51846300" title="Visualización de los datos de un artículo de Marina Díaz Peralta y María Teresa Cáceres Lorenzo en Scholia"&gt;&lt;em&gt;Lenguas en contacto. El elemento prehispano en el léxico del español hablado en Canarias durante el periodo áureo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguir hablando del proyecto redundaría en las presentaciones realizadas, la ya mencionada en los Wikidata Days 2019 (Portugal) y la presentación oficial a los miembros del IATEXT, realizada el pasado 13 de junio. Además en el apartado &lt;a href="#recursos"&gt;«Recursos»&lt;/a&gt; de esta misma entrada hay disponibles dos reportes, uno en inglés y otro en español, que aclaran la metodología utilizada y cuáles han sido los resultados. Esos reportes ofrecen datos interesantes, así como las presentaciones, al menos hasta que publiquemos el artículo sobre el proyecto Wikidata-IATEXT.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wikidata Days 2019&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="image" style="width: 50%"&gt;
  &lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0b/WikidataDays_2019_banner.png" alt="Cartel horizontal de los Wikidata Days 2019"&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:WikidataDays_2019_banner.png"&gt;&lt;em&gt;Wikidata Days 2019 - share, collaborate, transform: shaping data in a changing world&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. &lt;a  href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:ListFiles/Miguelmcorreia"&gt;Miguelmcorreia&lt;/a&gt; (&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es"&gt;CC BY SA 4.0 International&lt;/a&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Este evento, al que tuve el placer de ser invitado, fue realizado entre los días 7 y 8 de junio. El programa constaba de dos partes: el primer día, dedicado a las ponencias y presentaciones que abordaban la ciencia abierta y la difusión científica en los proyectos Wikimedia; y el segundo día, durante el que se llevó a cabo un taller de iniciación en Wikidata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este evento tuve el placer de conocer a Alessandro Marchetti, wikimedista y miembro de Wikimedia Italia, WikiClassics y WikiDonne, quien fue el principal encargado de dirigir el taller del día 8. Además, presentó una ponencia muy interesante sobre el beneficio mútuo del conocimiento libre los proyectos Wikimedia y el científico. La otra ponencia fue realizada por Helena Patricio, directora del Servicio de Colecciones Especiales de la &lt;a href="http://www.bnportugal.gov.pt" title="Biblioteca Nacional de Portugal"&gt;Biblioteca Nacional de Portugal&lt;/a&gt;, quien expuso temas muy interesantes y de incumbencia para todos aquellos que trabajan con bibliotecas, semántica, datos enlazados y Wikidata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese mismo día, Catarina Reis y Miguel Mimoso Correia presentaron su proyecto bajo el título &lt;em&gt;Q392754: Generating Nova SBE scholarly profiles using Wikidata and Scholia – a pilot project&lt;/em&gt;. Aunque ya lo sabía previamente por conversaciones que habíamos mantenido, fue muy interesante conocer cómo desarrollaron un proyecto muy similar al nuestro, Wikidata-IATEXT, pero con otro sujeto: una facultad, la NovaSBE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que más me gustó del taller que realizamos el segundo día fue que, a pesar de que Alessandro Marchetti fue el encargado de dirigirlo, todos los asistentes participamos activamente y aportamos ideas, dudas y soluciones. Fue una actividad muy dinámica en la que todos aprendimos algo y con la que nos quedamos con ganas de más. Cuando finalizó la primera parte, dedicada a la orientación de los participantes por los proyectos involucrados en el taller (Wikidata y Commons), pude sentarme con Catarina Reis y Miguel Mimoso Correia a discutir nuestros proyectos, intercambiar opiniones y resultados, y ayudarnos con cuestiones técnicas. Quiero aprovechar para felicitarles, no solo por haber tenido la iniciativa de organizar el proyecto bajo el auspicio de la biblioteca de su facultad y de &lt;a href="https://pt.wikimedia.org/wiki/Wikimedia_Portugal" title="Wikimedia Portugal"&gt;Wikimedia Portugal&lt;/a&gt;, sino también por los tan buenos resultados que obtuvieron con su proyecto y lo que, junto al nuestro, han demostrado: es imprescindible invertir tiempo y trabajo en contribuir a la ciencia abierta, disponibilizar el conocimiento científico y sus datos bibliográficos, no solo para los científicos, sino para la sociedad en general. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wikidata y Commons: el creciente fértil de la ciencia abierta&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="image" style="width: 50%"&gt;
  &lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/I_Jornadas_de_Institutos_Universitarios_de_Humanidades_en_Canarias_12.jpg" alt="I Jornadas de Institutos Universitarios de Humanidades en Canarias, realizadas en la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria"&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:I_Jornadas_de_Institutos_Universitarios_de_Humanidades_en_Canarias_12.jpg"&gt;&lt;em&gt;I Jornadas de Institutos Universitarios de Humanidades en Canarias, realizadas en la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/User:Santamarcanda"&gt;Santamarcanda&lt;/a&gt; (&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es"&gt;CC BY-SA 4.0 International&lt;/a&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Wikipedia es sin lugar a dudas el proyecto Wikimedia más conocido internacionalmente. Si saliésemos a la calle y preguntásemos por ella, la gran mayoría lo confirmaría. Sin embargo, al menos desde mi punto de vista, el &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fertile_Crescent" title="Artículo del creciente fértil en la Wikipedia en inglés"&gt;creciente fértil&lt;/a&gt; de la ciencia abierta se encuentra en Wikidata y Commons. Ya he escrito suficiente, al menos en esta entrada, del potencial de Wikidata y del interesante objetivo que se propone WikiCite: el uso de esta base de datos como corpus de datos bibliográficos enlazados, abiertos y libres. Pero no puedo permitir cerrar esta entrada sin exponer algunos detalles de la importancia de Commons para la ciencia abierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://commons.wikimedia.org" title="Wikimedia Commons"&gt;Commons&lt;/a&gt; constituye, sin lugar a dudas, la mediateca de archivos libres &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:Statistics" title="Estadísticas de Wikimedia Commons"&gt;más grande&lt;/a&gt; de la internet. No solo es un proyecto en el que incluso se podrían subir los documentos de artículos, ponencias u otras obras científicas para su libre difusión y uso, sino que también es la plataforma ideal para documentar el ámbito científico: desde los propios investigadores y las instituciones, hasta la realización de su profesión y actividades de dicho ámbito. Y lo mejor, como en cualquier proyecto Wikimedia, es que el trabajo en estos proyectos lo hace la comunidad, voluntariamente o no, para la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, volviendo al IATEXT, cabe destacar el crecimiento y la estructuración que ha desarrollado &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Research_Institute_of_Text_Analysis_and_Applications" title="Categoría del Instituto de Análisis y Aplicaciones Textuales de la ULPGC"&gt;su categoría&lt;/a&gt; en la mediateca libre. Gracias a los voluntarios del proyecto y a la licencia de las fotos que tiene el IATEXT en &lt;a href="https://flickr.com/photos/iatext" title="Flickr del Instituto de Análisis y Aplicaciones Textuales"&gt;su Flickr&lt;/a&gt; se ha conseguido documentar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:I_Jornadas_de_Institutos_Universitarios_de_Humanidades_en_Canarias" title="Fotografía de las I Jornadas de Institutos Universitarios de Humanidades en Canarias"&gt;I Jornadas de Institutos Universitarios de Humanidades en Canarias&lt;/a&gt; y, con ello, a &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Manuel_Ram%C3%ADrez_S%C3%A1nchez" title="Categoría de Manuel Ramírez Sánchez en Commons"&gt;Manuel Ramírez Sánchez&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Gregorio_Rodr%C3%ADguez_Herrera" title="Categoría de Gregorio Rodríguez Herrera en Commons"&gt;Gregorio Rodríguez Herrera&lt;/a&gt;. Un trabajo realizado principalmente por mi compañera de Wikimedia España, &lt;em&gt;&lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/User:Santamarcanda" title="Página de Commons de la usuaria Santamarcanda"&gt;Santamarcanda&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Takeover_of_the_positions_of_director_and_secretary_of_the_IATEXT_in_December_2018" title="Categoría de la toma de posesión de la nueva directiva del IATEXT en Commons"&gt;toma de posesión de la nueva directiva del instituto en diciembre de 2018&lt;/a&gt;, con lo que además se han conseguido fotografías de &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Francisco_Carreras_Riudavets" title="Categoría de Francisco Carreras Riudavets en Commons"&gt;Francisco Carreras Riudavets&lt;/a&gt;. Esto ha sido posible gracias a que, como ya mencioné, las fotos del IATEXT en su Flickr tienen licencia libre, específicamente una &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.es" title="Resumen legible para humanos de la licencia Creative Commons Atribuir-CompartirIgual 2.0"&gt;CC BY-SA 2.0&lt;/a&gt;. En este caso he sido yo quien se ha encargado de subirlas y estructurarlas conforme a los datos disponibles en sus descripciones originales, pero podría haber sido cualquier otra persona interesada en documentar a una de sus investigadoras o actos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y por otra parte, gracias a otras usuarias como &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?limit=50&amp;amp;title=Special%3AContributions&amp;amp;contribs=user&amp;amp;target=Olgavicari&amp;amp;namespace=&amp;amp;tagfilter=&amp;amp;start=&amp;amp;end=" title="Contribuciones de la usuaria Olgavicari"&gt;Olgavicari&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/User:Asqueladd" title="Página del usuario Asqueladd en Commons"&gt;Asqueladd&lt;/a&gt;, gracias a quienes se ha conseguido documentar a &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Germ%C3%A1n_Santana_P%C3%A9rez" title="Categoría de Germán Santana Pérez en Commons"&gt;Germán Santana Pérez&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Jos%C3%A9_Miguel_P%C3%A9rez_Garc%C3%ADa" title="Categoría de José Miguel Pérez García en Commons"&gt;José Miguel Pérez García&lt;/a&gt; respectivamente. Este último gracias a que el Ministerio de la Presidencia del Gobierno de España libera sus fotos bajo el único requisito de la atribución.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y creo que ya me he alargado suficiente, ¡más de lo que esperaba! Así que por ahora lo dejaré aquí y quien sabe si más pronto que tarde escribo algo relacionado e interesante sobre Commons.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¡Necesitamos más eventos de este tipo! Sea dónde sea, es importante divulgar este tipo de proyectos e iniciativas en pro del conocimiento libre y la ciencia abierta. Los proyectos Wikimedia son un foco de trabajo muy importante que no se debe descuidar y en el que se puede contribuir tanto individual como institucionalmente. Eventos como este permiten difundir tanto los proyectos relacionados con la ciencia abierta y el conocimiento libre, como enseñar a contribuir de una manera amigable, dinámica y sencilla. Son, sin lugar a dudas, un precedente para poder organizar posteriormente un congreso destinado a la ciencia abierta y libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuáles son los pasos a seguir? Continuar el desarrollo de este tipo de proyectos, utilizar los datos curados y demostrar su potencial. También esencial formar con talleres o cursos a los miembros de las instituciones para que contribuyan por sí mismos, directa o indirectamente, a la ciencia abierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Se me olvidaba! Si has llegado hasta aquí gracias por haber leído esta entrada. Sé que ha sido larga pero me gustaría destacar un último dato: no olvides que el conocimiento libre y los proyectos Wikimedia son posible gracias a ustedes, a la comunidad visible e invisible, anónima o no, y que cualquier puede colaborar, ya sea con documentación multimedia, estructurando datos o mejorando la mayor enciclopedia del mundo. ¡Anímense si no lo están ya! Y si tienen dudas no duden en &lt;a href="/p/contactar.html"&gt;contactar conmigo&lt;/a&gt;, intentaré ayudarles en todo lo que pueda.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="recursos"&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://tools.wmflabs.org/scholia" title="Scholia"&gt;Scholia&lt;/a&gt;. Prueba a buscar el nombre de un investigador o alguna institución, por ej., IATEXT, Nova SBE o Juan Manuel Santana Pérez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/ivanhercaz/wikidata-iatext" title="Reporte en español de los resultados del proyecto Wikidata-IATEXT en GitHub"&gt;Reporte de resultados&lt;/a&gt; (&lt;a href="https://www.wikidata.org/wiki/User:Iv%C3%A1n_Hern%C3%A1ndez_Cazorla/IATEXT" title="Reporte en inglés de los resultados del proyecto Wikidata-IATEXT en Wikidata"&gt;en inglés&lt;/a&gt;). Aunque ambos reportes esbozan los mismos resultados, el que está en español está acompañado del script desarrollado en Python y de los conjuntos de datos de datos que se trabajaron; mientras que el que está en inglés tiene tablas generadas automáticamente por &lt;a href="https://meta.wikimedia.org/wiki/User:ListeriaBot" title="ListeriaBot, herramienta desarrollada por Magnus Manske"&gt;ListeriaBot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Wikidata_Days_2019" title="Categoría de fotografías de los Wikidata Days 2019 en Commons"&gt;Fotografías de los Wikidata Days 2019&lt;/a&gt; en Commons.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Wikidata"></category><category term="WikiCite"></category><category term="Scholia"></category><category term="ciencia abierta"></category><category term="acceso abierto"></category></entry><entry><title>Entrevista a Lydia Gil: Social Media en investigación científica</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/a/lydia-gil-social-media-en-investigacion.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-07T06:00:00+00:00</published><updated>2016-03-07T06:00:00+00:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2016-03-07:/en/a/lydia-gil-social-media-en-investigacion.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El &lt;em&gt;social media en la investigación científica&lt;/em&gt; es un tema muy interesante, tanto por el periodo tecnológico y el auge de la comunicación digital, como por los tantos proyecto y recursos que inundan la red. Social Media  e investigación científica son dos temas que forman un binomio que, aunque aún …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El &lt;em&gt;social media en la investigación científica&lt;/em&gt; es un tema muy interesante, tanto por el periodo tecnológico y el auge de la comunicación digital, como por los tantos proyecto y recursos que inundan la red. Social Media  e investigación científica son dos temas que forman un binomio que, aunque aún no está del todo afianzado en la comunidad científica, si que está teniendo un importante desarrollo. Está dando mucho que hablar, hay quienes plantean que estos recursos banalizan el trabajo científico &lt;a href='#palmaEuforiaDivulgadoraBanalizacion2014' id='ref-palmaEuforiaDivulgadoraBanalizacion2014-1'&gt;Palma (2014)&lt;/a&gt;, mientras que otros si que creen que el social media tiene mucho que aportar a la investigación científica y su divulgación. Por esto mismo me decidí a preguntarle a Lydia Gil si le importaba que le hiciese unas cuantas preguntas con respecto al tema, a lo que accedió animada. Pero antes, permitan que la presente en condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="image image-right"&gt;
  &lt;img src="../images/Social-Media-en-Investigacion-Lydia-Gil-300x135.jpg" alt="Logo de Social Media en Investigación y Lydia Gil"&gt;
  &lt;figcaption&gt;Logo de Social Media en Investigación | Lydia Gil&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lydia Gil&lt;/strong&gt; es experta en documentación digital, trabaja en el &lt;a href="http://www.icac.cat/"&gt;Instituto Catalán de Arqueología Clásica&lt;/a&gt; desde 2006, momento en el que comenzó a descubrir el mundo en el que ahora está especializada. Realizó el &lt;em&gt;Máster en Documentación digital&lt;/em&gt; (2013-2014) y el &lt;em&gt;Máster en Información digital: Especialidad en buscadores&lt;/em&gt; (2014-2015) en la Universidad Pompeu Fabra. De su segundo máster nació &lt;em&gt;Social media en investigación&lt;/em&gt; como Trabajo de Fin de Máster, proyecto que continuó y que ahora se puede considerar un blog puntero en el estudio de la investigación y la divulgación científica con recursos y medios digitales. Teniendo en cuenta sus conocimientos en la materia, les animo a leer la entrevista.&lt;/p&gt;
&lt;p class="question"&gt;Buenas Lydia, para conocer un poco más sobre ti, &lt;em&gt;¿puedes contar como has terminado dedicándote a tu disciplina tras haberte licenciado en Negocios Internacionales?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si te soy sincera, nunca me imaginé que terminaría trabajando en el ámbito de la Documentación, ya que no estaba muy familiarizada con la profesión. Pero la vida da muchas vueltas y después de establecerme en Tarragona tuve la oportunidad de entrar a trabajar en el centro de documentación del Instituto Catalán de Arqueología Clásica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tardé mucho en darme cuenta de la magnitud y las diferentes áreas que abarca un centro de documentación. Así que, si quería sentirme menos perdida, intentar hacer mejor mi trabajo y no sentirme "intruso" de la profesión, debía "reinventarme" y estudiar alguna cosa relacionada con este ámbito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;Tras haberte licenciado realizaste dos másteres, todos ellos relacionados con la gestión de datos y documentos digitales, en tu opinión y conforme a esa experiencia: &lt;em&gt;¿han conseguido o intentado las universidades y docentes actualizar los planes de estudio en lo que respecta a la difusión y gestión digital de la ciencia?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parte de la riqueza de los dos másteres que estudié en la Universidad Pompeu Fabra es que los estudiantes tienen perfiles multidisciplinares (documentalistas, bibliotecarios, periodistas, especialistas en marketing, etc.) así que los contenidos suelen impartirse desde un prima más general y se supone que cada alumno debe ser capaz de aplicarlo en su campo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No recuerdo que se ofreciera ninguna asignatura específica sobre gestión digital de la ciencia, y creo que la mayor parte de profesores basan casi toda su experiencia en el ámbito más empresarial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun así, creo que sería interesante que se pudiera ofrecer formación sobre este aspecto, ya que creo que hay todo un nicho de mercado por explotar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Proyecto "Social Media en Investigación"&lt;/h2&gt;
&lt;p class="question"&gt;Con respecto al origen del proyecto Social Media en Investigación: &lt;em&gt;¿cómo surgió la idea?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://socialmediaeninvestigacion.com/"&gt;Social Media en Investigación&lt;/a&gt; es fruto del proyecto final del Máster en Buscadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me decanté por la temática de los medios sociales aplicados a la ciencia, porque me parecía un campo interesante, poco explotado y que encajaba con el concurso de posicionamiento propuesto por la dirección del Máster, que consistía en posicionar en Google bajo la frase "redes sociales temáticas ventajas inconvenientes".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando hablo de un campo interesante, me refiero a que todos somos conscientes de los grandes cambios que ha supuesto en la sociedad la irrupción de las redes sociales, así que quería indagar cómo estas nuevas herramientas afectaban a la comunidad científica, qué redes sociales especializadas existían, qué beneficios obtenía un investigador de participar en ellas, cómo podía sacar el máximo provecho, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un campo poco explotado, porque todos sabemos que en la red hay muchos blogs enfocados a las redes sociales aplicadas al mundo empresarial, pero desafortunadamente, muy pocos centrados en la comunidad científica, sobre todo en español.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;En tu blog cuentas que continuaste con el proyecto porque «me ha dado muchas satisfacciones (...) como ganas el concurso de posicionamiento de la UPF», &lt;em&gt;¿qué destacarías de esta experiencia?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin duda alguna, el mayor de los aprendizajes y el mejor de los regalos fue el trabajo colaborativo realizado con &lt;a href="https://lidiabartolome.com/"&gt;Lidia Bartolomé&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A raíz de una conversación en el foro virtual decidimos poner en marcha una sección conjunta para debatir sobre las redes sociales temáticas, en la que publicaríamos cada viernes de forma alternada en los blogs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque pudiera parecer extraño que dos blogs que eran competencia en un concurso pudieran colaborar, queríamos intentarlo, probar y comprobar que sumando esfuerzos se llega más lejos... Basándonos en la teoría de Lidia que dice que cuanto más generoso se es a la hora de mencionar el trabajo de otros, más generosa es "la red" contigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca antes había tenido un blog, y esta experiencia me demostró que los valores que envuelven la filosofía 2.0 no son un mito, sino una realidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Sobre el social media en la investigación científica.&lt;/h2&gt;
&lt;p class="question"&gt;Comenzaste el proyecto en 2015, tu primera contribución a "Charlas con expertos" la publicaste el 17 de abril de 2015. Has realizado 16 entrevistas desde ese momento a diferentes expertos, todos ellos relacionados con la comunicación en las redes sociales y su aplicación a las disciplinas científicas: &lt;em&gt;¿crees que los investigadores en España están concienciándose de su uso? ¿y en el panorama científico internacional?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después del primer año de trabajo en el blog, sigo teniendo la sensación de que una parte importante de la comunidad científica, nacional e internacional, se muestra reticente a las redes sociales, porque lo consideran una pérdida de tiempo y una forma de banalizar su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente, las redes sociales no son la panacea y hay mucho ruido en ellas, pero también se está demostrando que son canales que permiten mejorar la visibilidad, impacto y colaboraciones científicas, así que, haciendo un balance de los pros y contras, creo que vale la pena aprender a gestionarlas y profesionalizar su uso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;Si bien te acabo de preguntar por los investigadores, las instituciones son otro elemento clave, &lt;em&gt;¿cómo han recibido las instituciones el social media en la investigación? ¿destacarías algún caso de investigadores o proyecto institucional por su uso?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay varias instituciones científicas en España con estrategias en redes sociales muy interesantes, empezando por el CSIC. Pero si tuviese que destacar una, me decantaría por la &lt;a href="http://socialmediaeninvestigacion.com/cinta-bellmunt-estrategia-divulgacion-cientifica-iphes/"&gt;estrategia de comunicación 2.0 del IPHES&lt;/a&gt; (Instituto Catalán de Paleoecología Humana y Evolución Social), que les ha permitido explotar y difundir su proyecto de investigación más importante, las excavaciones en el yacimiento arqueológico de Atapuerca (Burgos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos sabemos que los centros de humanidades juegan con un "pelín" de desventaja frente a los centros de ciencias, porque sus investigaciones suelen ser menos mediáticas. Sin embargo, el &lt;a href="http://www.iphes.cat/"&gt;IPHES&lt;/a&gt; ha logrado consolidar su marca gracias al gran trabajo de divulgación científica en las redes. Por ejemplo, con su último proyecto &lt;a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLrYdIdVZsa67mZo-5VgLDexhOv--et8Or"&gt;&lt;em&gt;ArqueoSnacks&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, una serie divulgativa de vídeos en YouTube.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="image image-centered"&gt;
  &lt;img src="../images/Investigadores-y-Redes-Sociales-Social-Media-en-Investigacion-768x332.png" alt="Investigadores y redes sociales - Social Media en Investigación"&gt;
  &lt;figcaption&gt;Investigadores y redes sociales (Lydia Gil, Social Media en Investigación).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p class="question"&gt;En la portada de &lt;em&gt;Social Media en Investigación&lt;/em&gt; destacas los beneficios del social media en la investigación: la colaboración en las redes sociales científicas, la visibilidad con ORCID, lugares y herramientas para la difusión digital, y los indicadores de impacto como Altmetrics. &lt;em&gt;¿Son aceptados estos beneficios por toda la comunidad científica o has encontrado detractores?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No creo que sea una situación generalizada, pero poco a poco más investigadores se sienten cautivados por los beneficios que el social media puede ofrecerles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La implantación del &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ORCID"&gt;Orcid&lt;/a&gt; está siendo más sencillas, porque es el código que han elegido las universidades españolas como identificador único y permanente, y porque es imprescindible para presentarse a diferentes convocatorias y ayudas, españolas y europeas. A veces, desafortunadamente, parece ser que la obligatoriedad es el único camino.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="question"&gt;Para terminar, leyendo tu &lt;a href="http://socialmediaeninvestigacion.com/kudos-incrementa-impacto-publicaciones-cientificas/"&gt;artículo sobre la plataforma Kudos&lt;/a&gt; me veo en la "obligación" de hacerte una pregunta más: &lt;em&gt;¿puedes ser que actualmente haya una «saturación de plataformas» y que esto esté produciendo algún tipo de "agotamiento social" en el investigador?&lt;/em&gt; Si crees que es un problema, &lt;em&gt;¿propondrías alguna solución?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vivimos en la sociedad de la &lt;em&gt;infoxicación&lt;/em&gt;, en la que somos incapaces de procesar la ingente cantidad de datos que nos llegan, así que creo que todos padecemos un poco ese agotamiento, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, podemos decir que la "solución" a ese problema ya existe y son los repositorios institucionales, que, aunque les falte mejorar a nivel de visibilidad en los buscadores o implementar mejoras de usabilidad, tienen un potencial multiplicador, son las únicas plataformas que garantizan la preservación de los documentos y cuentan con las características para llegar a mostrar toda la información científica necesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probablemente, hoy en día, un investigador "confía" más en Academia o ResearchGate, pero desde las universidades se están llevando a cabo campañas de concientización muy importantes, que seguro terminarán dando fruto, tarde o temprano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Por mi parte, considero que ha sido una entrevista muy interesante. Con las respuesta de Lydia Gil podemos completar un poco más el panorama del social media en el ámbito científico. Les animo a seguir a &lt;a href="https://twitter.com/TuSocialMedia"&gt;\&amp;#64;TuSocialMedia&lt;/a&gt; (perfil de Lydia Gil para su proyecto), donde podrán estar al tanto no solo de sus publicaciones sino de muchísimo contenido relevante en relación con esta materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar me encantaría proponerles un par de cuestiones para debatir (ya sea en el hilo de comentarios de este blog o con compañeros) o reflexionar uno mismo. ¿Qué opinan sobre la cuestión? &lt;em&gt;¿Es el social media un medio que banaliza la ciencia o es el uso que se le da a este medio lo que la banaliza?&lt;/em&gt; Si no es así, &lt;em&gt;¿crees que la ciencia está aprovechando todo el potencial de los recursos digitales y las redes sociales?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p id='palmaEuforiaDivulgadoraBanalizacion2014'&gt;Hector&amp;nbsp;A. Palma.
Euforia divulgadora y banalización de la ciencia.
2014.
URL: &lt;a href="http://www.revistacts.net/elforo/604-euforia-divulgadora-y-banalizacion-de-la-ciencia"&gt;http://www.revistacts.net/elforo/604-euforia-divulgadora-y-banalizacion-de-la-ciencia&lt;/a&gt;. &lt;a class="cite-backref" href="#ref-palmaEuforiaDivulgadoraBanalizacion2014-1" title="Jump back to reference 1"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="documentación digital"></category><category term="entrevistas"></category><category term="investigación científica"></category><category term="redes sociales"></category></entry><entry><title>Wikipedia y su demonización en el ámbito educativo</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/a/wikipedia-demonizacion-ambito-educativo.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-03T06:00:00+00:00</published><updated>2016-03-03T06:00:00+00:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2016-03-03:/en/a/wikipedia-demonizacion-ambito-educativo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wikipedia&lt;/strong&gt; es un proyecto bien conocido por la gran mayoría de los usuarios de la red. Sería muy extraño encontrar a alguien que no la conozca. Sin embargo, su fama no se traduce en que la población tenga conocimiento de cuál es su funcionamiento ni cuales son sus principios. A …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wikipedia&lt;/strong&gt; es un proyecto bien conocido por la gran mayoría de los usuarios de la red. Sería muy extraño encontrar a alguien que no la conozca. Sin embargo, su fama no se traduce en que la población tenga conocimiento de cuál es su funcionamiento ni cuales son sus principios. A día de hoy sigue siendo objetivo de innumerables tópicos que no solo afectan a este proyecto, sino a todos aquellos involucrados en la divulgación y el desarrollo del &lt;strong&gt;&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Contenido_libre"&gt;Contenido Libre&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (Free Content) y el &lt;strong&gt;&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Acceso_abierto"&gt;Acceso Abierto&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (Open Access), dos principios que intento aplicar siempre que puedo (y que ustedes mismos pueden verificar en el pie de este sitio web).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo más normal al escuchar hablar de Wikipedia no son críticas, ya que estas deben ser constructivas y argumentadas, son &lt;strong&gt;calumnias&lt;/strong&gt;. Se acusa al proyecto de fomentar el "copia y pega", de sustituir el contenido real por contenido elaborado por inexpertos, favoreciendo así el contenido sesgado e imparcial, y por supuesto, de ser un sitio anárquico en el que prima el desorden y la elaboración contínua de contenido indecente. A esas personas les pregunto: &lt;strong&gt;¿conocen los cinco pilares de Wikipedia?&lt;/strong&gt;. Si no es así, les animo a conocerlos para que reelaboren sus argumentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No voy a parafrasear los &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Los_cinco_pilares"&gt;pilares técnico-morales de la Wikipedia&lt;/a&gt; ya que están muy bien explicados en cada wikiproyecto. Sin embargo, sí me gustaría romper con dos de los estereotipos que prevalecen aún después de tantos años de Internet y de fomento del contenido libre:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Wikipedia-1"&gt;Su contenido no es de suficiente calidad&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Wikipedia-2"&gt;Wikipedia contra las enciclopedias físicas&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="Wikipedia-1"&gt;1. Su contenido no es de suficiente calidad.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando se habla de la Wikipedia en el ámbito educativo, sea en la Educación Secundaria Obligatoria y el Bachillerato, o en el propio ámbito universitario, siento que me traslado a la época inquisitorial y del &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Index_librorum_prohibitorum"&gt;Index librorum prohibitorum&lt;/a&gt;. Se señala al hereje, aquel que se ha separado del camino único dictado por la educación tradicional. Creo que es hora de dar un otro pase adelante y cambiar una vez más la concepción del acceso y el derecho al conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los profesores expresan su recelo a la Wikipedia de diversas formas. Si tuviese que destacar algún comentario referente a este estereotipo sobre el contenido de Wikipedia, señalaría el de &lt;strong&gt;«ahí escribe cualquiera sin saber de nada»&lt;/strong&gt;. No les quito razón a que puede escribir cualquiera, y a que es cierto que se pueden encontrar barbaridades (&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Vandalismo"&gt;vandalismo&lt;/a&gt;). Sin embargo, cuando hacen este comentario lo hace bajo la concepción de que lo que se escribe queda ahí, sin revisión alguna, sin poder ser modificado, produciendo una falsificación de la realidad que perdurará para siempre. Al decir esto un docente muestra falta de rigor y de información (un mal ejemplo para sus alumnos), ya que &lt;em&gt;no tienen en cuenta el organigrama interno que existe entre los propios usuarios-colaboradores para revisar el contenido y tratar de mantener un canón de calidad mínima&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wikipedia no es uno solo, ni es el pardillo que va a ser la gracia vandalizando artículos&lt;/strong&gt; con obscenidades y contenido incoherente. No, es más que eso, hay bibliotecarios, burócratas, reversores, verificadores... Un personal que colabora para promover el contenido libre, universalizando su acceso. Repito, ¡no estoy diciendo que no haya barbaridades en los artículos! Ellos también son seres humanos (salvo los &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Bot"&gt;bots&lt;/a&gt;) y la cantidad de contenido que se genera y modifica cada día es enorme: pueden pasar desapercibidas vandalizaciones y puede haber artículos polémicos, entre otras cuestiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El proyecto en español tiene 4.122.349 usuarios, de los cuales solamente 16.356 se encuentran activos&lt;/strong&gt; (cifra que se podría matizar aun más); el proyecto en inglés tiene 27.638.587 usuarios, de los cuales 132.786 son usuarios activos (han editado en los últimos 30 días). Estos datos (y los 5.093.537 artículos en inglés) hacen que me plantee una cuestión: &lt;em&gt;¿a qué se debe esta gran diferencia en la participación entre las distintas comunidades? ¿puede deberse a un menor interés en el contenido libre por parte de la comunidad hispanohablante?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="Wikipedia-2"&gt;2. Wikipedia contra las enciclopedias físicas.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Siento decir que no es Wikipedia quien atenta contra ellas, &lt;em&gt;son ellas mismas (y las respectivas empresas responsables) las que se han enterrado así mismas&lt;/em&gt;. La enciclopedia ya no es un &lt;strong&gt;medio sostenible&lt;/strong&gt; (concepto que quizás trate en otra entrada). Se les ha querido sacar el máximo beneficio y se han sacado muchísimas ediciones, pero ninguna enciclopedia física tiene la velocidad de renovación suficiente para los tiempos que corren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay quienes abogan por no abandonar las enciclopedias argumentando que en ellas los contenidos son menos sezgados y más válidos. Sin embargo, ambas están escritas por personas que en algunos casos (y en otros no) serán profesionales de la disciplina científica que abordan los artículos de los que se compone. Creo que un artículo de la Wikipedia puede estar igual o incluso mejor documentado, referenciado y verificado que uno de cualquier enciclopedia física, el problema radica en que normalmente los usuarios (colaboradores y lectores) no hacen un uso correcto de Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colaboradores&lt;/strong&gt;. Hay una gran cantidad de editores que no saben referenciar correctamente, y otros tanto que ni siquiera se molestan. &lt;strong&gt;La cuestión del uso de bibliografía y de referenciar correctamente es la más importante&lt;/strong&gt;, porque es la que nos permite verificar el contenido con fuentes y recursos rigurosos y serios. Esta cuestión ya ha sido tratado en &lt;em&gt;&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Usuario:Tramullas/Citad,_citad,_malditos"&gt;Citad, citad, malditos&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; por el Dr. en Filosofía y Letras Jesús Tramullas, lectura que recomienda a todo el mundo &lt;a href='#tramullasCitadCitadMalditos2016' id='ref-tramullasCitadCitadMalditos2016-1'&gt;Tramullas (2016)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lectores&lt;/strong&gt;. Y por supuesto, los lectores también cometen (y se comen) fallos. Digo "se comen" fallos porque de una manera u otra es lo que hace. &lt;strong&gt;Hay lectores que no saben buscar ni realizar una crítica del contenido&lt;/strong&gt;, la mayoría de ellos son jóvenes (y no tan jóvenes) a los que no les enseñan a usar adecuadamente los recursos a su disposición. Por eso se estila mucho el método "copia y pega" que ya mencioné y la extracción de datos (o del contenido completo) de artículos que no han sido referenciados correctamente. Hay que leer el artículo, revisar la bibliografía y las referencias, y por supuesto, hay que utilizar otros recursos: la red es inmensa, los libros y revistas abundan (tanto digitales como en papel); hay mucho material a nuestra disposición como para acceder únicamente a un solo sitio web.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar con este estereotipo, decir que &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.ub.edu/penal/historia/enciclopedia.htm"&gt;L'Encyclopédie&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; fue un invento grandioso y necesario. Del proyecto de Diderot y d'Alambert nacieron las enciclopedias actuales. Ahora les queda renovarse (o morir), y creo que el futuro de esa renovación está y estará en los diferentes proyectos de la Fundación Wikimedia.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué se puede hacer para acabar con esta demonización?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desde mi punto de vista de estudiante universitario y de mi interés en investigar y dedicarme a la docencia, creo que lo primero que ha de hacer la sociedad internauta en general es &lt;strong&gt;leer&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;e informarse&lt;/strong&gt;. En lo que respecta al ámbito educativo, creo que &lt;strong&gt;hace falta concienciación tanto de los profesores como de los propios alumnos&lt;/strong&gt; (de todos los ámbitos educativos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Participación y Comunidad - Wikipedia" class="zoom-img aligncenter wp-image-184 size-large" height="119" src="http://ivanhercaz.com/wp-content/uploads/2016/02/Participación-Comunidad-Wikipedia-1024x221.png" width="550"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, incluso me resulta impresionante que no se informe ni tenga constancia de su funcionamiento. ¿Tan complicado está de ver en el apartado de "Participación y Comunidad" en la portada? Quizás es porque seguramente se acceda directamente desde los resultados de búsqueda (de Google, Bing...) y no a través de la propia Wikipedia, aunque no tengo datos a mano que evidencien esto, por lo que es una mera hipótesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la demonización de la Wikipedia por parte del sector educativo se puede escribir mucho. Se puede hablar de cómo se podría acercar el concepto de "enciclopedia libre" a los profesores y estudiantes desde un punto de vista divulgativo y educativo. Se podría hablar sobre el &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Programa_educativo"&gt;&lt;em&gt;Programa de Educación de Wikipedia&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, sus diferentes proyectos y de si se está difundiendo y consolidando en España. Me gustaría especificar que no he tenido la oportunidad de observar cuál es el trato de Wikipedia en el ámbito educativo externo a Canarias, por lo que con esta publicación estoy haciendo alusión al sistema educativo canario, a partir de mi experiencia académica desde la Secundaria.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ha sido una publicación larga. Hacía tiempo que no escribía un texto de estas dimensiones para un blog, por lo que puede que tenga algún que otro fallo de coherencia (si detectan algún fallo, me dan un toque y lo corrijo). Espero que haya sido de su interés, les animo a participar si tienen alguna cuestión que plantear y a suscribirse al blog (por debajo de los botones sociales para compartir).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p id='tramullasCitadCitadMalditos2016'&gt;Jesús Tramullas.
&lt;span class="bibtex-protected"&gt;Citad, citad, malditos&lt;/span&gt;.
January 2016.
Page Version ID: 88393237.
URL: &lt;a href="https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Usuario:Tramullas/Citad,_citad,_malditos\&amp;oldid=88393237"&gt;https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Usuario:Tramullas/Citad,_citad,_malditos\&amp;amp;oldid=88393237&lt;/a&gt;. &lt;a class="cite-backref" href="#ref-tramullasCitadCitadMalditos2016-1" title="Jump back to reference 1"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="acceso abierto"></category><category term="conocimiento libre"></category><category term="educación"></category><category term="enciclopedias"></category><category term="vandalismo"></category><category term="Wikipedia"></category></entry><entry><title>Declaración de intenciones</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/a/declaracion-de-intenciones.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-01T06:00:00+00:00</published><updated>2016-03-01T06:00:00+00:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2016-03-01:/en/a/declaracion-de-intenciones.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Llevo deseando desde hace unos meses &lt;em&gt;volver a escribir&lt;/em&gt;. Sin embargo, el tiempo escasea y hay que saber distribuirlo (o al menos intentarlo). Hace mucho de la última vez que escribí un “blog personal”, una etapa en la que me dedicaba principalmente a la opinión: a expresar mis ideas y …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Llevo deseando desde hace unos meses &lt;em&gt;volver a escribir&lt;/em&gt;. Sin embargo, el tiempo escasea y hay que saber distribuirlo (o al menos intentarlo). Hace mucho de la última vez que escribí un “blog personal”, una etapa en la que me dedicaba principalmente a la opinión: a expresar mis ideas y visión de determinados sucesos. Han pasado unas cuantas estaciones desde aquel momento, y de la misma manera que cambian las estaciones he cambiado yo (y seguiré sin cerrarme a cambios). Por ello me ha parecido adecuado titular esta publicación "Declaración de intenciones", pues no es otra cosa que una declaración de lo que pretendo con este sitio web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Actualmente estoy cursando 3º del Grado de Historia en la &lt;a class="markup--anchor markup--p-anchor" href="https://ulpgc.es"&gt;Universidad de Las Palmas de Gran Canaria&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Desde que entré en la universidad mi mentalidad ha recibido múltiples aportes, cada vez mayores. Aunque ya en el Bachillerato pensaba en dedicarme a la investigación, fueron estos aportes los que fomentaron el desarrollo de todo un entramado de ideas con respecto a ese aspecto (y muchos otros). Podría hartarme a enumerarlos pero son demasiados. Además, estoy seguro de que irán “saliendo solos” conforme vaya publicando en el blog. Me alegra poder decir que ya estoy planificando mi "Trabajo de Fin de Grado" e intentando adentrarme en el mundo de la investigación junto al &lt;a href="http://clionomics.jimdo.com/"&gt;Dr. Daniel Castillo Hidalgo&lt;/a&gt;, por lo que creo que el contenido que pueda derivar de ello puede ser muy interesante.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Concluyendo…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para no liarme más, voy a ir concluyendo. En este sitio web, que ahora considero inaugurado, podrán leer sobre &lt;em&gt;historia&lt;/em&gt; (debate de cuestiones, reflexiones, material interesante...) y las tantas disciplinas científicas relacionadas (geografía, epigrafía…); sobre &lt;em&gt;educación&lt;/em&gt; (enseñanza, herramientas...); &lt;em&gt;tecnología y comunicaciones&lt;/em&gt; (herramientas y RR. SS. orientadas a la ciencia...); &lt;em&gt;fotografía&lt;/em&gt; (como afición y herramienta multi-aplicable); y seguramente de una &lt;em&gt;inmensa miscelánea&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;no voy a establecer límites a mis ideas ni a lo que encuentre interesante&lt;/strong&gt;. Sobre la periodización de publicación: no pretendo fijar ninguna, &lt;em&gt;publicaré conforme a mis posibilidades&lt;/em&gt; (prefiriendo pocas entradas pero buen contenido que muchas pero irrelevantes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si han leído hasta aquí: &lt;strong&gt;muchas gracias, espero que lo que publique les guste y se sientan tentados a comentar&lt;/strong&gt;, a iniciar un debate (siempre que el tema expuesto lo permita). A los que no han leído hasta aquí los comprendo, quizás es un texto “algo” pesado y que no sea de interés. Sin embargo, como el título de esta publicación señala: &lt;em&gt;esto no es más que una declaración de intenciones&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tienen alguna sugerencia que realizar, cualquier asunto relacionado con lo que aquí comento, mi persona o el sitio web, están invitados a comentar en esta misma entrada, a enviar un tweet a &lt;a href="http://twitter.com/IvanHerCaz"&gt;@IvanHerCaz&lt;/a&gt;, o a &lt;a href="http://ivanhercaz.com/contactar"&gt;contactar conmigo con el formulario de contacto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="acerca de mí"></category><category term="blog"></category></entry></feed>