<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Iván Hernández Cazorla - Meta</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/" rel="alternate"></link><link href="https://ivanhercaz.github.io/feeds/meta.atom.xml" rel="self"></link><id>https://ivanhercaz.github.io/en/</id><updated>2016-03-01T06:00:00+00:00</updated><entry><title>Declaración de intenciones</title><link href="https://ivanhercaz.github.io/en/a/declaracion-de-intenciones.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-01T06:00:00+00:00</published><updated>2016-03-01T06:00:00+00:00</updated><author><name>ivanhercaz</name></author><id>tag:ivanhercaz.github.io,2016-03-01:/en/a/declaracion-de-intenciones.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Llevo deseando desde hace unos meses &lt;em&gt;volver a escribir&lt;/em&gt;. Sin embargo, el tiempo escasea y hay que saber distribuirlo (o al menos intentarlo). Hace mucho de la última vez que escribí un “blog personal”, una etapa en la que me dedicaba principalmente a la opinión: a expresar mis ideas y …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Llevo deseando desde hace unos meses &lt;em&gt;volver a escribir&lt;/em&gt;. Sin embargo, el tiempo escasea y hay que saber distribuirlo (o al menos intentarlo). Hace mucho de la última vez que escribí un “blog personal”, una etapa en la que me dedicaba principalmente a la opinión: a expresar mis ideas y visión de determinados sucesos. Han pasado unas cuantas estaciones desde aquel momento, y de la misma manera que cambian las estaciones he cambiado yo (y seguiré sin cerrarme a cambios). Por ello me ha parecido adecuado titular esta publicación "Declaración de intenciones", pues no es otra cosa que una declaración de lo que pretendo con este sitio web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Actualmente estoy cursando 3º del Grado de Historia en la &lt;a href="https://ulpgc.es"&gt;Universidad de Las Palmas de Gran Canaria&lt;/a&gt;{.markup--anchor .markup--p-anchor}&lt;/em&gt;. Desde que entré en la universidad mi mentalidad ha recibido múltiples aportes, cada vez mayores. Aunque ya en el Bachillerato pensaba en dedicarme a la investigación, fueron estos aportes los que fomentaron el desarrollo de todo un entramado de ideas con respecto a ese aspecto (y muchos otros). Podría hartarme a enumerarlos pero son demasiados. Además, estoy seguro de que irán “saliendo solos” conforme vaya publicando en el blog. Me alegra poder decir que ya estoy planificando mi "Trabajo de Fin de Grado" e intentando adentrarme en el mundo de la investigación junto al &lt;a href="http://clionomics.jimdo.com/"&gt;Dr. Daniel Castillo Hidalgo&lt;/a&gt;, por lo que creo que el contenido que pueda derivar de ello puede ser muy interesante.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Concluyendo…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para no liarme más, voy a ir concluyendo. En este sitio web, que ahora considero inaugurado, podrán leer sobre &lt;em&gt;historia&lt;/em&gt; (debate de cuestiones, reflexiones, material interesante...) y las tantas disciplinas científicas relacionadas (geografía, epigrafía…); sobre &lt;em&gt;educación&lt;/em&gt; (enseñanza, herramientas...); &lt;em&gt;tecnología y comunicaciones&lt;/em&gt; (herramientas y RR. SS. orientadas a la ciencia...); &lt;em&gt;fotografía&lt;/em&gt; (como afición y herramienta multi-aplicable); y seguramente de una &lt;em&gt;inmensa miscelánea&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;no voy a establecer límites a mis ideas ni a lo que encuentre interesante&lt;/strong&gt;. Sobre la periodización de publicación: no pretendo fijar ninguna, &lt;em&gt;publicaré conforme a mis posibilidades&lt;/em&gt; (prefiriendo pocas entradas pero buen contenido que muchas pero irrelevantes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si han leído hasta aquí: &lt;strong&gt;muchas gracias, espero que lo que publique les guste y se sientan tentados a comentar&lt;/strong&gt;, a iniciar un debate (siempre que el tema expuesto lo permita). A los que no han leído hasta aquí los comprendo, quizás es un texto “algo” pesado y que no sea de interés. Sin embargo, como el título de esta publicación señala: &lt;em&gt;esto no es más que una declaración de intenciones&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tienen alguna sugerencia que realizar, cualquier asunto relacionado con lo que aquí comento, mi persona o el sitio web, están invitados a comentar en esta misma entrada, a enviar un tweet a &lt;a href="http://twitter.com/IvanHerCaz"&gt;@IvanHerCaz&lt;/a&gt;, o a &lt;a href="http://ivanhercaz.com/contactar"&gt;contactar conmigo con el formulario de contacto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Meta"></category><category term="acerca de mí"></category><category term="blog"></category></entry></feed>